\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

La méthode \texttt{insert} de la classe \texttt{list} permet d'insérer
un élément dans une liste à un \texttt{indice} donné.

Le but de cet exercice est, \emph{sans utiliser cette méthode}, d'écrire
une fonction \texttt{ajoute} réalisant cette insertion en produisant une
nouvelle liste.

Cette fonction \texttt{ajoute} prend en paramètres trois variables
\texttt{indice}, \texttt{element} et \texttt{liste} et renvoie une liste
\texttt{L} dans laquelle les éléments sont ceux de la liste
\texttt{liste} avec, en plus, l'élément \texttt{element} à l'indice
\texttt{indice}.\\
On considère que les variables \texttt{indice} et \texttt{element} sont
des entiers positifs et que les éléments de \texttt{liste} sont
également des entiers positifs.\\
Les éléments de la liste \texttt{liste}, dont les indices sont
supérieurs ou égaux à \texttt{indice} apparaissent décalés vers la
droite dans la liste \texttt{L}.\\
Si \texttt{indice} est supérieur ou égal au nombre d'éléments de la
liste \texttt{liste}, l'élément element est ajouté dans \texttt{L} après
tous les éléments de la liste \texttt{liste}.

Exemple :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ ajoute(}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, [}\DecValTok{7}\NormalTok{, }\DecValTok{8}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{])}
\NormalTok{    [}\DecValTok{7}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{8}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{]}
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ ajoute(}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, [}\DecValTok{7}\NormalTok{, }\DecValTok{8}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{])}
\NormalTok{    [}\DecValTok{7}\NormalTok{, }\DecValTok{8}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{]}
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ ajoute(}\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, [}\DecValTok{7}\NormalTok{, }\DecValTok{8}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{])}
\NormalTok{    [}\DecValTok{7}\NormalTok{, }\DecValTok{8}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Compléter et tester le code ci-dessous :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \KeywordTok{def}\NormalTok{ ajoute(indice, element, liste):}
\NormalTok{        nbre_elts }\OperatorTok{=} \BuiltInTok{len}\NormalTok{(liste)}
\NormalTok{        L }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [}\DecValTok{0} \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ i }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(nbre_elts }\OperatorTok{+} \DecValTok{1}\NormalTok{)]}
        \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ ...:}
            \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ i }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(indice):}
\NormalTok{                L[i] }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ...}
\NormalTok{            L[...] }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ...}
            \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ i }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(indice }\OperatorTok{+} \DecValTok{1}\NormalTok{, nbre_elts }\OperatorTok{+} \DecValTok{1}\NormalTok{):}
\NormalTok{                L[i] }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ...}
        \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
            \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ i }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(nbre_elts):}
\NormalTok{                L[i] }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ...}
\NormalTok{            L[...] }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ...}
        \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ L}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

